### 企業層級系統塑模的範疇

把企業/組織當成系統作需求分析，其系統功能的實現 (realization)，由於涵蓋作業的時間長，且會有多類角色的參與者 (participant) 參與期間，以組成一連串的協力活動 (activities)。

而關於企業多人使用的資訊系統，如 MIS (Management Information System)、ERP (Enterprise Resource Planning)、電子商務 (e-commerce)、電子服務平台 (e-service platform) …等，也常需先分析與描述為達成企業某一特定目的 (specific goal) 需求時，原來傳統人工作業的活動，這往往是未來為分析資訊系統功能的前置引導作業。

所以對於「活動」流程的表達，必然是對於企業本身、企業層級的資訊系統等的系統需求分析，是一種必要的開發儀式。

前一章節已提及，單一特定目的作業流程適於採用 UML 活動圖 (activity diagram) 記錄；而表現多個作業流程之間的關聯性，則適於採以「erikson-penker」uml 流程擴充圖來表達。本章節針對這兩種設計圖，就語法與操作應用上作詳細的說明。

另外特別強調的，需求分析師在描述作業流程，盡量不要加入「資訊系統」的參與， 原因有二 [註1]：
1. 不容易界定資訊系統的開發/維護範圍。
2. 不容易瞭解會有幾個資訊系統的參與。

[註1] 資訊系統範圍的界定與系統的切分，係由擔任系統整體架構規劃的架構師 (architect) 所負責。需求分析師在初期並不容易瞭解資訊系統的責任，所以最好不要在作業流程的表達加入資訊系統的角色，以免容易造成混淆。

所以作業流程，適合描述的是傳統的人工作業，也就是所有的參與者必定是「人」或「組織」所擔任的角色 (role)。

至於資訊系統的系統功能 (system functions) 分析，會採以較適合的塑模技術，例如使用案例模型，這在後續章節即會詳述。

企業流程與資訊系統功能的分析與描述，這裡採以「MSS」三層次的塑模分析方法，如此可以有效表達在人工與資訊系統的「活動－系統功能」間的關係，並得以讓設計圖表現得簡潔，自然能形成一種層次分明、井然有序的設計框架。

* M－Multiple Process (跨多個作業流程)。
* S－Single Process (單一作業流程)。
* S－System Function (資訊系統功能)。
